「打完齋唔要和尚」

2018年09月11日

世道人生：「打完齋唔要和尚」
（李怡） - 李怡

《蘋果》報道在大陸設廠的港商面對中美貿易戰的困境。實際上這批改革開放初期在大陸投資並為中國闖出「世界工廠」名堂的港商，處境轉差不是從貿易戰才開始的，只不過貿易戰可能讓最捨不得放棄中國廠房的港商，恐怕也要考慮放棄了。

最近大陸網頁傳出中央高層的經濟政策，第一條就是：「加大中央集權，盡可能集中資源到國家和國家能控制影響的實體（國企）。然後以國家意志把資源分配到對全球競爭和國家發展有利的行業和企業中。比如先進製造業，通過這些企業建立全球競爭力。」

甚麼是國家意志？不就是掌權者的意志嗎？沒有先進的科學技術，如何發展先進製造業？

然而，由逆淘汰產生的最高掌權者的權威意識主導下，加大中央集權，繼續推進國企、壓榨民企、逼退外企的政策導向已非常鮮明。馬雲退休是否與此有關？

廣東是中國貨物出口和外匯流入的第一大省。根據上周廣東省統計局公佈的資料，在國進民退、外企撤離下，今年前7個月廣東出口、製造業利潤、就業人數等，都急劇倒退。有分析認為，如果這種狀態持續，會對中國經濟產生極不利影響，甚至會動搖經濟的基石。

廣東是中國貨物出口第一大省。2017年，廣東省的貨物出口規模佔全國27.5%。更重要的是：廣東是中國外滙儲備流入的第一大省，2017年廣東貨物淨出口（出口減進口）規模為2,461億美元，而同期全國貨物淨出口規模4,225億，廣東掙來的外滙佔全國58.2%！

人民幣的幣值是由外匯儲備支撐的，倘若廣東的貨物出口能力和外匯收入急降，那麼中國的經濟基石就會動搖。

但數字顯示，廣東製造業出口能力，正是在急劇下降中。今年1至7月，廣東省貨物淨出口規模是1,022億美元，較2017年同期的1,425億，降幅高達28.3%。出口行業不景氣的原因，主要是國家強行穩定匯率以致重創出口競爭力，中美貿易戰的加增關稅、各項原料成本飆升……。這三大因素直接影響民企、外企的盈利。

廣東出口銳減影響全國的出口。據官方統計，2018年1至7月，中國貨物貿易淨出口規模1,661億，較2017年同期的2,317億，同樣是暴跌28.3%。

廣東的經濟是在外企民企佔絕對優勢之下發展起來的，中共不顧經濟效益，在過去幾年強行實施「國進民退」政策，即使這樣，今年1至7月，廣東民企外企的利潤絕對值仍然是國企的三倍。

但在國家政策支持下，國企利潤就上升，增幅是去年的14.6%；民企則陷入萎縮，利潤降幅達5.3%；外企利潤降幅更高達12.2%，這意味着支撐廣東經濟高速發展了30年的外資企業開始全面收縮。

再從就業人數看，國企儘管利潤增加，但今年1至7月就業人數79萬，較去年同期的81萬，依然下降2.4%；民企就業人數666萬，較去年同期減少了11萬人；外企僱工人數更銳減，從去年同期的661萬下降至604萬，減少了57萬人，降幅高達8.6%。

廣東的民企萎縮、外企撤離、製造業大幅下滑，僱用人數大減，以廣東佔全國經濟的比重來看，這難道還不是經濟基石動搖的警號？

「打完齋唔要和尚」本是中共的黨策、中國的國策。問題是真的「打完齋」了嗎？還是未「得志」「便猖狂」？

李怡

上一則
上一則
奴才怎可能向主子爭取甚麼？ (林海)

下一則
下一則
中國是下一波金融海嘯原點 (盧峯)